\documentclass[parskip=full]{scrartcl}
\usepackage{graphicx, float}
\graphicspath { {./picture/} }
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[top=2cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[doublespacing]{setspace}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{changepage}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[raggedright]{titlesec}
\usepackage{multirow}


\DeclareNewSectionCommands[
style=section,
level=\subparagraphnumdepth+1,
beforeskip=-3.25ex plus -1ex minus -.2ex,
afterskip=1.25ex plus .1ex,
counterwithin=subparagraph,
font={},
indent=0pt,
toclevel=\subparagraphtocdepth+1,
tocnumwidth=6em
]{subsubparagraph,subsubsubparagraph}

\RedeclareSectionCommand[
tocindent=12em
]{subsubparagraph}
\RedeclareSectionCommand[
tocindent=14em
]{subsubsubparagraph}

\RedeclareSectionCommands[
afterskip=1.25ex plus .1ex
]{paragraph,subparagraph}

\setcounter{secnumdepth}{\subsubsubparagraphnumdepth}
\setcounter{tocdepth}{\subsubsubparagraphtocdepth}

\begin{document}
\sffamily
% -------------------------------------------------------------------------------------------INHALT----------------------------------------------------------------------------------------------------------%
\renewcommand{\contentsname}{Inhaltsverzechnis}
%\begin{figure}
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{math}
%	\caption{}
%	\label{fig:math}
%\end{figure}


\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Matrix} \vspace{-5mm}
		\subsection{Definition} \vspace{-5mm}
			$$ A= \left(\begin{matrix}
					a_{11}&a_{12}&...&a_{1n}\\
					a_{21}&a_{22}&...&a_{2n}\\
					\vdots&\vdots&   &\vdots\\
					a_{m1}&a_{m2}&...&a_{mn}
				\end{matrix}\right) $$ \\
			Ein solches rehteckiges Schema heißt Matrix. Dabei ist m die Anzahl der Zeilen und n die Anzahl der Spalten dieser Matrix. Entsprechend dieser Anzahlen ist die Ordnung der Matrix efiniert. Die obrige Matrix ist eine [m x n]-Matrix.
		\subsection{Arten} \vspace{-5mm}
			\begin{enumerate}
				\item Quadratische Matrizen: \\
					sind Matrizen, welche die gleiche Anzahl an Zeilen wie an Spalten haben
				\item Diagonalmatrizen \\
					sind alle Elemente außer denen auf der Hauptdiagonale (von oben links nach unten rechts) gleich 0. Die Diagonale, die von unten links nach oben rechts verläuft, heißt Nebendiagonale. \\
						$$ D = \begin{pmatrix}
							a_{11}&  0   & ...  &  0   \\
							  0   &\ddots&\ddots&\vdots\\
							\vdots&\ddots&\ddots&  0   \\
							  0   & ...  &  0   &a_{mn}
						\end{pmatrix}$$
				\item Einheitsmatrix \\
					ist eine spezielle Diagonamlmatrix. Auf der Diagonalen stehen nur Einsen. Bei der Matrixmultiplikation ist \textit{I} das neutrale Element. Eine Matrix, die mit der Einheitsmatrix multipliziert wird, ändert sich nicht.
						$$ D = \begin{pmatrix}
							1   &0     &0     &0     \\
							0   &1     &0     &0     \\
							0   &0     &1     &0     \\
							0   &0     &0     &1
						\end{pmatrix}$$
				\item obere Dreiecksmatrix: \\
					ist eine Matrix, wo alle Elemente unterhalb der Hauptdiagonalen gleich 0 sind.
						$$ D = \begin{pmatrix}
							a_{11}&a_{12}& ...  &a_{1n}\\
							0    &a_{22} &\vdots&a_{2n}\\
							0    &0      &a_{n3}&a_{n4}\\
							0    &0      &   0   &a_{nm}
						\end{pmatrix}$$
				\item untere Dreiecksmatrix: \\
					ist eine Matrix, wo alle Elemente oberhalb der Hauptdiagonalen gleich 0 sind.
			\end{enumerate}
		\subsection{Rechnen} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Addition} \vspace{-5mm}
				Die Addition von Matrizen ist nur dann definiert (möglich), wenn diese von gleiche Ordnung (Anzahl der Zeilen und Spalten) sind. Man addiert die einzelne Elemente die Matrizen miteinander.
					$$ 
					C = \begin{pmatrix}
						a_{11} & a_{12} \\
						a_{21} & a_{22}  
					\end{pmatrix}
					D = \begin{pmatrix}
						b_{11} & b_{12} \\
						b_{21} & b_{22}  
					\end{pmatrix}
					$$
					$$
						C + D
						=
					\begin{pmatrix}
						a_{11} & a_{12} \\
						a_{21} & a_{22}  
					\end{pmatrix}
						+
					\begin{pmatrix}
						b_{11} & b_{12} \\
						b_{21} & b_{22}  
					\end{pmatrix}
						=
					\begin{pmatrix}
						Ca_{11} +  Db_{11} & Ca_{12} +  Db_{12} \\
						Ca_{21} +  Db_{21} & Ca_{22} +  Db_{22}
					\end{pmatrix}
					$$
					$$
					\begin{pmatrix}
						1  & 3 \\
						-1 & 2  
					\end{pmatrix}
						+
					\begin{pmatrix}
						2 & 3 \\
						1 & 1  
					\end{pmatrix}
						=
					\begin{pmatrix}
						1+2  & 3+3 \\
						-1+1 & 2+1
					\end{pmatrix}
						=
					\begin{pmatrix}
						3  & 9 \\
						-3 & 6
					\end{pmatrix}
					$$
					
			\subsubsection{Multiplikation} \vspace{-5mm}
				\paragraph{mit Skalar} \vspace{-5mm}
					Man kann eine Matrix mit einem Skalar multiplizieren, indem man jeden Eintrag mit der Matrix mit dem Skalar multiplizeirt.
					$$
						3 *
						\begin{pmatrix}
							1  & 3 \\
							-1 & 2
						\end{pmatrix}
							=
						\begin{pmatrix}
							3 * 1    & 3 * 3 \\
							3 * (-1) & 3 * 2
						\end{pmatrix}
							=
						\begin{pmatrix}
							3  & 9 \\
							-3 & 6
						\end{pmatrix}
					$$
				\paragraph{mit Matrix} \vspace{-5mm}
					Um zwei Matrizen A und B miteinander zu multiplizieren, multipliziert man jeden \textbf{Zeilenvektor} der linke Matrix mit jeden \textbf{Spaltenvektor} der rechten. Das bedeutet, dass die linke Matrix genauso viele \textbf{Spalten} haben muss, wie die rechte \textbf{Zeilen}. \\
					Die Multiplikation von Matrizen (A*B) ist also nur dann definiert, wenn \textit{A} eine \textit{[m x n]}- und \textit{B} eine \textit{[n x k]}-Matrix ist. Die Ergebnismatrix \textit{C = A * B} ist eine [m x k]-Matrix.
					$$
						A = 
						\begin{pmatrix}
							a_{11}  & a_{12} & a_{13} \\
							a_{21}  & a_{22} & a_{23}
						\end{pmatrix}
						B =
						\begin{pmatrix}
							b_{11}  & b_{12} & b_{13} & b_{14} \\
							b_{21}  & b_{22} & b_{23} & b_{24} \\
							b_{31}  & b_{32} & b_{33} & b_{34}
						\end{pmatrix}
					$$
					Um die Matrix zu berechnen multipliziert man man die \textit{erste Zeile} von linke Matrix mit \textit{jeder Spalte} der rechte Matrix.
						$$
							\begin{pmatrix}
								a_{11}  & a_{12} & a_{13}
							\end{pmatrix}
								*
							\begin{pmatrix}
								b_{11} \\
								b_{21} \\
								b_{31}
							\end{pmatrix}
								=
							a_{11} * b_{11} + a_{12} * b_{21} + a_{13} * b_{31} = c_{11}
						$$
						$$
							\begin{pmatrix}
								a_{11}  & a_{12} & a_{13}
							\end{pmatrix}
								*
							\begin{pmatrix}
								b_{12} \\
								b_{22} \\
								b_{32}
							\end{pmatrix}
								=
							a_{11} * b_{12} + a_{12} * b_{22} + a_{13} * b_{32} = c_{12}
						$$
						$$
							A * B = C \begin{pmatrix}
								c_{11} & c_{12} & c_{13} & c_{14} \\
								c_{21} & c_{22} & c_{23} & c_{24} 
							\end{pmatrix}
						$$
					\textbf{ Die Multiplikation von Matrizen ist nicht kommutativ, d.h. \textit{A*B $\neq$ B*A} }
				\subparagraph{mit Diagonalenmatrizen} \vspace{-5mm}
					\textbf{Die Multiplikation von zwei oder mehr Diagonalenmatrizen ist kommutatin:} \\
					 $$
					 	\begin{pmatrix}
					 		a & 0 \\
					 		0 & b
					 	\end{pmatrix}
					 		*
					 	\begin{pmatrix}
						 	c & 0 \\
						 	0 & d
					 	\end{pmatrix}
							=
						\begin{pmatrix}
							ac & 0 \\
							0 & bd
						\end{pmatrix}
							=
						\begin{pmatrix}
							c & 0 \\
							0 & d
						\end{pmatrix}
							*
						\begin{pmatrix}	
							a & 0 \\
							0 & b
						\end{pmatrix}			 	
					 $$ 
				\subparagraph{mit Einheitsmatrix:} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
							Die Multiplikation einer beliebigen [m * m]-Matrix mit der [m * m]-Einheitsmatrix oder einem Vielfachen dieser Einheitsmatrix ist ebenfalls kommutativ.
					\par \endgroup
		\subsection{iverse Matrix berechnen (Gauß-Jordan)} \vspace{-5mm}
			$$
				A =
				\begin{pmatrix}
					2 & -1 & 0  \\
					1 &  2 & -2 \\
					0 & -1 & 1
				\end{pmatrix}
				;
				A * A _{}^{-1} = 
				\begin{pmatrix}
					1 & 0 & 0 \\
					0 & 1 & 0 \\
					0 & 0 & 1
				\end{pmatrix}
			$$
			$$
				\begin{pmatrix}{}
					2 & -1 & 0 & \vline & 1 & 0 & 0 \\
					1 &  2 & -2 & \vline & 0 & 1 & 0 \\
					0 & -1 & 1 & \vline & 0 & 0 & 1
				\end{pmatrix}
			$$
			Sinn und Zweck des Verfahrens ist eine Einheitsmatrix zu erreichen. Deswegen muss man alles über und unterhalb der Hauptdiagonalle 0 setzen.
			$$
			\begin{matrix}
				I \\
				II \\
				III
			\end{matrix}
			\begin{pmatrix}{}
				2 & -1 & 0 & \vline & 1 & 0 & 0 \\
				1 &  2 & -2 & \vline & 0 & 1 & 0 \\
				0 & -1 & 1 & \vline & 0 & 0 & 1
			\end{pmatrix}
				\slash II * 2 - I
			$$
			$$
			\begin{matrix}
				I \\
				II \\
				III
			\end{matrix}
			\begin{pmatrix}{}
				2 & -1 & 0 & \vline & 1 & 0 & 0 \\
				0 &  5 & -4 & \vline & -1 & 2 & 0 \\
				0 & -1 & 1 & \vline & 0 & 0 & 1
			\end{pmatrix}
				\slash III * 5 + II
			$$
			$$
			\begin{matrix}
				I \\
				II \\
				III
			\end{matrix}
			\begin{pmatrix}{}
				2 & -1 & 0 & \vline & 1 & 0 & 0 \\
				0 &  5 & -4 & \vline & -1 & 2 & 0 \\
				0 & 0 & 1 & \vline & -1 & 2 & 5
			\end{pmatrix}
				\slash I * 5 + II 
				\slash II + 4 * III
			$$
			$$
			\begin{matrix}
				I \\
				II \\
				III
			\end{matrix}
			\begin{pmatrix}{}
				10 & 0 & 0 & \vline & 4 & 2 & 0 \\
				0 &  5 & 0 & \vline & -5 & 10 & 20 \\
				0 & 0 & 1 & \vline & 0 & 0 & 1
			\end{pmatrix}	
			$$
		\subsection{Lösung von Funktionen} \vspace{-5mm}
			$ 7 x_{1} + 3 x_{2} - 5 x_{3} = -12$ \\
			$ - x_{1} - 2 x_{2} + 4 x_{3} = 5$ \\
			$ -4 x_{1} + x_{2} - 3 x_{3} = 1$ \\ \\
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					Rechenschema:
					$$
						\begin{pmatrix}
							x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y   \\
							7     & 3     & -5    & \vline & -12 \\
							-1    & -2    & 4     & \vline & 5   \\
							-4    & 1     & -3    & \vline & 1   \\
						\end{pmatrix}
					$$
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					Die Umformung soll ergeben:
					$$
					\begin{pmatrix}
						x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y \\
						*     & *     & *     & \vline & * \\
						0     & *     & *     & \vline & * \\
						0     & 0     & *     & \vline & * \\
					\end{pmatrix}
					$$
				\end{minipage}
			$$
			\begin{pmatrix}
				x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y   \\
				7     & 3     & -5    & \vline & -12 \\
				-1    & -2    & 4     & \vline & 5   \\
				-4    & 1     & -3    & \vline & 1   \\
			\end{pmatrix}
			\begin{matrix}
						    \\
				\vline * 4  \\
				\vline * 28 \\
				\vline * 7
			\end{matrix}
			$$
			$$
			\begin{pmatrix}
				x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y   \\
				 28   & 12    & -20   & \vline & -48 \\
				-28   & -56   & 112   & \vline & 140 \\
				-28   & 7     & -21   & \vline & 7   \\
			\end{pmatrix}
			\begin{matrix}
				\\
				\\
				\vline II + I \\
				\vline III + I
			\end{matrix}
			$$
			$$
			\begin{pmatrix}
				x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y   \\
				28    & 12    & -20   & \vline & -48 \\
				0     & -44   & 92    & \vline & 92  \\
				0     & 19    & -41   & \vline & -41 \\
			\end{pmatrix}
			\begin{matrix}
				\vline : 4\\
				\vline : 4\\
				\\
				
			\end{matrix}
			$$
			$$
			\begin{pmatrix}
				x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y   \\
				7     & 3     & -5    & \vline & -12 \\
				0     & -11   & 23    & \vline & 23  \\
				0     & 19    & -41   & \vline & -41 \\
			\end{pmatrix}
			\begin{matrix}
				\\
				\\
				\vline * 19\\
				\vline * 11
			\end{matrix}
			$$
			$$
			\begin{pmatrix}
				x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y   \\
				7     & 3     & -5    & \vline & -12 \\
				0     & -209  & 437   & \vline & 437 \\
				0     &  209  & -451  & \vline & -451 \\
			\end{pmatrix}
			\begin{matrix}
				\\
				\\
				\vline : 19\\
				\vline III + II
			\end{matrix}
			$$
			$$
			\begin{pmatrix}
				x_{1} & x_{2} & x_{3} & \vline & y   \\
				7     & 3     & -5    & \vline & -12 \\
				0     & -11   & 23    & \vline & 23 \\
				0     &  0    & -14   & \vline & -14 \\
			\end{pmatrix}
			$$
			
			
	\section{Differenzenquotiniet} \vspace*{-10mm}
		\subsection{Definition} \vspace*{-10mm}
			Der Differenzenquotient zwischen zwei Stellen $ x_{1}  $ und $ x_{2}  $ beschreibt die \textbf{Steigung} der Sekanten zwischen den Punkten $ P ( x_{1} | f(x_{1} ) ) $ und $ Q ( x_{2} | f(x_{2} ) ) $. Der Differenzenquotient berechnet die mittlere Änderungsrate. 
		\subsection{Rechnung} \vspace*{-10mm}
		 $$ m = \tfrac{ f(x_{2}) - f(x_{1}) }{ x_{2} - x_{1} } $$
		 
	\section {Differenzialrechnung} \vspace*{-10mm}
		\subsection{Definition} \vspace*{-10mm}
			Durch Grenzwertbildung erhält man den Differentialquotienten, mit dessen Hilfe man die Ableitung (= lokale Änderungsrate) berechnen kann.
		\subsection{Grenzwert von Funktionen} \vspace*{-10mm}
			\begin {center}
				\centering
					\textbf{Grenzwerte von Funktionen} \\
						$\swarrow$
						$\searrow$ \\
							Verhalten im Unendlichen / Grenzwert an einer Stelle \\
			\end {center}
			\underline {Grenzwert einer Funktion für $|x|$ $ \rightarrow \infty $} \\
			\indent
				Eine Funktion f mit rechtsseitig (linksseitig) unbegrenzten Definitionsbereich hat für x $ \rightarrow +\infty $ (x $ \rightarrow -\infty $) den Grenzwert g, wenn der Abstand der Funktionswerte von der reellen Zahl g beliebig klein wird, falls man x nur genügend groß (klein) wählt. Wir schreiben: 
				\begin{center}
					\centering
						$_{\rightarrow +\infty}^{lim} f (x) = g \hspace{5cm} (_{\rightarrow -\infty}^{lim} f (x) = g)$
				\end{center}
				\begin{center}
					\centering
						\fbox{Grenzwert ist der Punkt in dem sich die Funktion auf der y-Achse nähert aber nie erreicht.}
				\end{center}
			\noindent
			Wachsen (fallen) die Funktionswerte von f jedoch unbegrenzt, so schreiben wir: 
			\begin {center}
				\centering
					 f(x) $\rightarrow$ + $\infty$ für x $\rightarrow \infty$  \hspace{5cm}  (f(x) $\rightarrow - \infty$ für x $\rightarrow + \infty) $ \\
					 f(x) $\rightarrow + \infty$ für x - $\rightarrow \infty$  \hspace{5cm}  (f(x) $\rightarrow - \infty$ für x $\rightarrow - \infty) $ \\
			\end {center}
		\subsection{wichtige Grenzwerte} \vspace*{-10mm}
			\begin{itemize}
				\item $ _{\rightarrow +\infty}^{lim} \tfrac{1}{x _{}^{n} } = 0 ;$  $ x \in \mathbb{N} $ 
							\hspace*{3cm} $\|$ \hspace*{3cm}
					$ _{\rightarrow -\infty}^{lim} \tfrac{1}{x _{}^{n} } = 0 ;$ $ x \in \mathbb{N} $	\\
					\includegraphics[width=500pt]{1_durch_x.png}
					\begin{center}
						\centering
							$ _{\rightarrow +\infty}^{lim} \tfrac{1}{x} = 0 $ \\
							$ _{\rightarrow -\infty}^{lim} \tfrac{1}{x} = 0 $ \\
					\end{center}
					\begin{center}
						\centering
							\fbox{Grenzwert ist gleich waagerechte Asymptote y = 0}
					\end{center}
				\item $ _{\rightarrow +\infty}^{lim} a _{}^{x} = 0 $ für  $ 0 < a < 1 $ 
							\hspace*{2cm} $\|$ \hspace*{2cm}
					  $ _{\rightarrow +\infty}^{lim} a _{}^{x} = 0 $ für  $ 0 < a < 1 $ \\
					  \includegraphics[width=500pt]{a_hoch_x.png} \\
					  \begin{center}
					  	\noindent\fbox{\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
					  			\centering
						  			Wenn sich x immer weiter erhöht wird er Richtung y = 0 gehen. Deswegen ist es die senkrechte Asymptote.
					  	\end{minipage}}
					  \end{center}

				  \item $ _{\rightarrow +\infty}^{lim} \tfrac{x _{}^{a} }{a _{}^{x} } = 0 $ für  $ a > 1 $ \\
				  		\includegraphics[width=300pt]{x_durch_a.png} \\
				  		\newpage
				  \item $ _{\rightarrow -\infty}^{lim} (x _{}^{a} a _{}^{x}) = 0 $ für  $ 0 < a < 1 $ \\
				  		\includegraphics[width=300pt]{a_mal_x.png} \\
			\end{itemize}
		\subsection{Untersuchung von Verhalten der Funktion im Unendlichen} \vspace*{-10mm}
			\begin {center}
				\centering
						$\swarrow$
						$\searrow$ \\
							ganzrationale Funktionen / gebrochenrationale Funktionen \\
			\end {center}
			\begin{minipage}{0.5\textwidth}
				\begin{center}
					\centering
						$f (x) = 3x _{}^{3} - 4x _{}^{2} + 7x $
				\end{center}
			\end{minipage}
			\begin{minipage}{0.5\textwidth}
				\begin{center}
					\centering
						$g (x) = \tfrac{2x _{}^{3} + 4x _{}^{2} - 4}{4x _{}^{3} + 6x + 3} $
				\end{center}
			\end{minipage}
			
			\begin{center}
				\noindent\fbox{\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
						\centering
							1. Funktionsterm umformen $\rightarrow$ höchste Potenz von x ausklammern. (wenn es sich um die gebrochenrationale Funktion handelt, die größte Potenz im Nenner)
				\end{minipage}}
			\end{center}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					$ f(x) = 3x _{}^{3} - 4x _{}^{2} + 7x = \\
					= x _{}^{3} (3 - \tfrac{4}{x} + \tfrac{7}{x _{}^{2} }  ) $
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					$g (x) = \tfrac{2x _{}^{3} + 4x _{}^{2} - 4}{4x _{}^{3} + 6x + 3} =  \\ \\
					= \tfrac{x _{}^{3} (2 + \tfrac{4}{x} - \tfrac{4}{x _{}^{3} })} {x _{}^{3} (4 - \tfrac{6}{x _{}^{2}} + \tfrac{3}{x _{}^{3} })} $
					
				\end{minipage}
			
			\noindent\fbox{\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
					$2.  _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} $ bestimmen
			\end{minipage}}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					 $ _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim}  f(x) =   _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} x _{}^{3} *   _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} (3 - \tfrac{4}{x} + \tfrac{7}{x _{}^{2}} ) = 3   _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} x_ {}^{3}$
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					$  _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} g(x) =  _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} \tfrac{ x_{}^{3} (2+ \tfrac{4}{x} - \tfrac{4}{x_{}^{3} } ) } {x_{}^{3} (4+ \tfrac{6}{x_{}^{2} } + \tfrac{3}{x_{}^{3} } )} = \tfrac{ _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} 2} {_{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} 4} $
				\end{minipage}
			\noindent\fbox{\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
					3. Es gilt:
			\end{minipage}}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					$  _{x\rightarrow + \infty}^{lim} = + \infty $ ; $ _{x\rightarrow - \infty}^{lim} = - \infty $
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					 $ _{x\rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} g(x) = \tfrac{2}{4} = \tfrac{1}{2} $ \\
					 Asymptote: $ y = \tfrac{1}{2} $
				\end{minipage}
		
				\subsubsection{Beispiele} \vspace*{-10mm}
					$ _{x\rightarrow + \infty}^{lim} \tfrac{ -3 }{ x_{}^{4} } = _{x\rightarrow + \infty}^{lim} [(-3)\tfrac{1}{x _{}^{4} }] = (-3) * 0 = 0 $ \\
					$ _{x\rightarrow - \infty}^{lim} \tfrac{2x}{x + 1} =  _{x\rightarrow - \infty}^{lim} \tfrac{x (2)}{x + (1 \tfrac{1}{x } ) } = \tfrac{2}{1 + 0} = 2 $
					
	\section{Grenzwert von Funktionen für $ x \rightarrow x _{0} $} \vspace*{-10mm}
		\subsection{Verfahren} \vspace*{-10mm}
			\begin{enumerate}
				\item Testeinsetzungsverfahren
				\item Termumformung
				\item h-Methode
			\end{enumerate}
		\subsection{Beispiele} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Grenzwertbestimmung mit Testverfahren} \vspace*{-10mm}
				\begin{center}
					\centering
					$ f (x) = \tfrac{x_{}^{2} - 4 }{ x - 2 };  x \neq 2 $ \\
					$ _{x \rightarrow 2}^{lim} \tfrac{x_{}^{2} - 4 }{ x - 2 } $ \\
				\end{center}
				Lösung:
				\begin{addmargin} [1cm] {0cm}
					Wir nähren uns der kritische Stelle $ x_{0} = 2 $ einmal von links und ein zweites mal von rechts. Wir erhalten in beiden Fällen das gleiche Ergebniss 4. \\
				\end{addmargin}
				Grenzwert: $ x < 2 $
				\begin{addmargin} [1cm] {0cm}
					\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
						\hline
						x & 1,5 & 1,75 & 1,9 & 1,999 \\ \hline
						y & 3,5 & 3,75 & 3,9 & 3,999 \\ \hline
					\end{tabular} \\
				\end{addmargin}
				Grenzwert: $ x > 2 $
				\begin{addmargin} [1cm] {0cm}
					\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
						\hline
						x & 2,5 & 2,1 & 2,01 & 2,001 \\ \hline
						y & 4,5 & 4,1 & 4,01 & 4,001\\ \hline
					\end{tabular} \\
				\end{addmargin}
		
		\subsubsection{Grenzwertbestimmung mittels Termumformung} \vspace*{-10mm}
			$ _{x \rightarrow 2}^{lim} \tfrac{ x_{}^{2} - 4 }{ x-2 } $ \\
			Rechnung: 
			\begin{addmargin} [1cm] {0cm}
				$ _{x \rightarrow 2}^{lim} \tfrac{ x_{}^{2} - 4 }{ x-2 } = $ \\
				$ = _{x \rightarrow 2}^{lim} \tfrac{ (x + 2) (x - 2) }{ x-2 } = $ \\
				$ =  _{x \rightarrow 2}^{lim} ( x-2 ) = $ \\
				$ =  _{x \rightarrow 2}^{lim} x + _{lim}^{x \rightarrow 2} 2 = $ \\
				$ = 2 + 2 = 4 $
			\end{addmargin}
		\subsubsection{Grenzwertbestimmung mit der h-Methode} \vspace*{-10mm}
			$ _{lim}^{x \rightarrow 2} \tfrac{ x_{}^{2} - 4 }{ x-2 } $ ; für den x, 2 + h einsetzen ($ h \rightarrow 0 $) \\
			Grenzwertrechnung:
			\begin{addmargin} [1cm] {0cm}
				$ _{x \rightarrow 2}^{lim} \tfrac{ x_{}^{2} - 4 }{ x-2 } = $ \\
				$ = _{h \rightarrow 0}^{lim} \tfrac{ (2 + h)_{}^{2} - 4 }{ 2 + h - 2 } = $ \\
				$ _{h \rightarrow 0}^{lim} \tfrac{ 4 + 4h + h_{}^{2} - 4 }{ 2 + h - 2 } = $ \\
				$ _{h \rightarrow 0}^{lim} \tfrac{ (4h + h_{}^{2} ) }{ h } = $ \\
				$ _{h \rightarrow 0}^{lim} \tfrac{ h(4 + h ) }{ h (1) } = $ \\
				$ _{h \rightarrow 0}^{lim} (4+h) = 4 $ \\
			\end{addmargin}
		\subsubsection{kein Grenzwert} \vspace*{-10mm}
		
	\section{Grenzwertsätze für Funktionen} \vspace*{-10mm}
	f und g seien Funktionen mit dem Grenzwerten: \\
	$ _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} f(x) = A $ und $ _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} f(x) = B $ 
	\begin{enumerate}
		\item Dann gelten die folgenden Aussagen: \hfil \\
		$_{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} ( f(x) + (gx) ) = _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} f(x) + _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} g(x) = A + B $
		\item \hfil \\
		$_{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} ( f(x) - (gx) ) = _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} f(x) - _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} g(x) = A - B $
		\item \hfil \\
		$_{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} ( f(x) * (gx) ) = _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} f(x) * _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} g(x) = AB $
		\item \hfil \\
		$_{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} ( f(x) / (gx) ) = _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} f(x) / _{x \rightarrow _{-}^{+} \infty}^{lim} g(x) = \tfrac{A}{B} $
	\end{enumerate}
		\subsection{Beispiele} \vspace*{-10mm}
			$ _{x \rightarrow \infty}^{lim} ( \tfrac{2x - 4x _{}^{2} }{ 2x_{}^{2} + 2 } ) = 
			_{x \rightarrow \infty}^{lim} \bigg( \tfrac{ x_{}^{2} (\tfrac{2}{x} - 4) }{ x_{}^{2} ( 2 + \tfrac{2}{x_{}^{2}} ) } \bigg) = 
			\tfrac{ _{x \rightarrow \infty}^{lim} \tfrac{2}{x} - _{x \rightarrow \infty}^{lim} 4 }{ _{x \rightarrow \infty}^{lim} 2 + _{x \rightarrow \infty}^{lim} \tfrac{2}{x _{}^{2} } } = 
			\tfrac{0 - 4}{2 + 0} = 
			-2 $
		\subsection{Regeln, Ausnahmen} \vspace*{-10mm}
			\begin{center}
				\centering
					y = 0 (Grenzwert), wenn die größte Potenz im Nenner steht. \\
					Ein uneigentlicher Grenzwert besteht, wenn die größte Potenz im Zähler steht. Dann muss $ _{x \rightarrow + \infty}^{lim} $ und $ _{x \rightarrow - \infty}^{lim} $ getrennt betrachtet werden.
			\end{center}

	
	\section{Reele Funktionen}  \vspace*{-10mm}
		\subsection{Rationale Funktionen} \vspace*{-10mm}
			\begin{itemize}
				\item ganzrationale Funktionen
					\begin{itemize}
						\item konstante Funktionen (praralele zur x-Aschse)
						\item lineare Funktionen
						\item quadratische Funktionen
						\item Potenzfunktionen
					\end{itemize}
				\item gebrochenrationale Funktionen
				\item (zusammengesetzte Funktionen)
			\end{itemize}
		\subsection{nicht rationale Funktionen} \vspace*{-10mm}
			\begin{itemize}
				\item Wurzelfunktionen
				\item trigometrische Funktionen
					\begin{itemize}
						\item Sinusfunktion
						\item Kosinusfunktion
						\item Tangesfunktion
						\item Arkusfunktion
					\end{itemize}
				\item exponential Funktionen
				\item Logarithmusfunktionen
			\end{itemize}
		\subsection{spezielle Funktionen} \vspace*{-10mm}
			\begin{itemize}
				\item Betragsfunktion
				\item Vorzeichenfunktion
				\item gaußsche Glockenkurve
			\end{itemize}
		\subsection{ganzrationale Funktionen} \vspace*{-10mm}
			Jede Funktion deren Term als Polynoom geschrieben werden kann, heißt: \textbf{ganrationale Funktion}
				$ f(x) = a _{n}  + x_{}^{n} + a _{n-1} x_{}^{n-1} + ... + a_{0} = \sum_{i = 0}^{n} a_{i} x _{}^{i} $ \\
				$ n \in \mathbb{N} $ - Grad des Polynoms \\
				$ a_{0}; ... ; a_{n} \in \mathbb{R}; a \neq 0 $ - Koeffizient
					\subsubsection{Beispiele:} \vspace*{-10mm}
						\begin{enumerate}
							\item $ f(x) = x_{}^{2} + 3 x - 5 $ \hfil \\
								Grad: n = 2\\
								$ a_{0} = -5; a_{1} = 3; a_{2} = 1 $
							\item $ f(x) = 3x_{}^{3} - x_{}^{2} + 4x $ \hfil \\
								Grad: n = 3 \\
								$ a_{0} = 0; a_{1} = 4; a_{2} = -1; a_{3} = 3 $
						\end{enumerate}
		\subsection{gebrochenrationale Funktionen} \vspace*{-10mm}
			Jede Funktion deren Term als Quotient zweier Polinomen geschrieben werden kann, heißt \textbf{gebrochenrationale Funktion}. \\
			$ f (x) = \tfrac{ a_{n}*x_{}^{n} + a_{n-1}*x_{}^{n-1} + ... + a_{0} } { b_{m}*x_{}^{m} + b_{m-1}*x_{}^{m-1} + ... + b_{0} } = \tfrac{ u(x) }{ v (x) } $ \\
			u (x) - Zählerpolynom $ n \in \mathbb{N}$ - Zählergrad \\
			v (x) - Nennerpolynom $ m \in \mathbb{N}$ - Nennergrad 
				\subsubsection{Beispiele} \vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item $ \tfrac{ x_{}^{2} + 3x - 4 }{ x_{}^{2} + 6x - 8 } $ \hfil \\
							Grad n: 2 \\
							Grad m: 2 \\
							$ a_{0} = -4; a_{1} = 3; a_{2} = 1 $ \\
							$ b_{0} = -8; b_{1} = 6; b_{2} = 1 $
					\end{enumerate}
		\subsection{weitere Grenzwert von Funktionen} \vspace*{-10mm}
			\begin{itemize}
				\item Die Funktion divergiert, wenn sie keinen Grenzwert hat.
				\item Die Funktion konvergiert, wenn sie einen Grenzwert hat.
			\end{itemize}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					$ _{x \rightarrow \infty}^{lim} f(x) = g $
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{0.5\textwidth}
					Gelesen: Der limes von f(x) für x gegen unednlich ist (der Grenzwert) g.
				\end{minipage}	
				Es gilt: wenn $_{x \rightarrow \infty}^{lim} $ f(x) = g, dann ist die Gerade y = g eine wagerechte Asymptote von f.

		
	\section {Operationen auf und mit Funktionen} \vspace*{-10mm}
		\subsection{Nullstellen} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{lineare Funktion} \vspace*{-10mm}
				\hfill Bei einer linear Funktion setzt man die Funktion gleich 0 und stellt so lange um, bis man das Wert x herausrechnet.
				\paragraph{Beispiel} \vspace*{-10mm}
					$$ f (x) = 2x + 6 $$
					$$ 0 = 2x + 6 $$
					$$ 0 = 2x + 6 \backslash -6 $$
					$$ -6 = 2x \backslash : 2 $$
					$$ -3 = x $$
			\subsubsection{quadratische Funktionen}\vspace*{-10mm} 
				\paragraph{pq-Formel} \vspace*{-10mm}
					$$ x^{2} + px + q = 0 $$
					$$ x_{1,2} = - \tfrac{p}{2} \pm \sqrt{ (\tfrac{p}{2})^2 - q } $$
					\subparagraph{Beispiel} \vspace*{-10mm}
						$$ f (x) = x^{2} + 4x + 4 $$
						$$ x_{1,2} = - \tfrac{4}{2} \pm \sqrt{ (\tfrac{4}{2})^2 - 4 } $$
						$$ x_{1,2} = -2 \pm \sqrt{ (4 - 4 } $$
						$$ x_{1,2} = -2 \pm \sqrt{ (0 } $$
						$$ x_{1} = -2 + \sqrt{ 0 } = -2 $$
						$$ x_{2} = -2 - \sqrt{ (0 } = -2 $$
				\paragraph{abc-Formel} \vspace*{-10mm}
					$$ ax^{2} + bx + c = 0 $$
					$$ x_{1,2} = \tfrac{ -b \pm \sqrt{ b^{2} - 4ac } }{ 2a } $$
					\subparagraph{Beispiel} \vspace*{-10mm}
						$$ f (x) = 4x^{2} + 3x + 6 $$
						$$ x_{1,2} = \tfrac{ -3 \pm \sqrt{ 3^{2} - 4*4*6 } }{ 2*4 } $$
						$$ x_{1,2} = \tfrac{ -3 \pm \sqrt{ -87 } }{ 8 } $$
						$$ x_{1} = \tfrac{ -3 - \sqrt{ -87 } }{ 8 } $$
						$$ x_{2} = \tfrac{ -3 + \sqrt{ -87 } }{ 8 } $$
			\subsection{höhere Potenzen} \vspace*{-10mm}
				\paragraph{Polynomdivision - $ x^{3} $} \vspace*{-10mm}
					\hfill Durch die Testverfahren bestimmt man eine potenzielle Nullstelle. Die Nullstelle setzt man in Gleichung $ (x - x_{0} ) $. Man teilt die Ausgangfunktion durch die gestellte Gleichung.
					\subparagraph{Beispiel} \vspace*{-10mm}
						$$ f (x) = x^{3} - 2x^{2} - 5x + 6 $$
						Durch probieren wurde eine Nullstelle bei x = 1 gefunden.
						$$ ( x^{3} - 2x^{2} - 5x + 6 ) : ( x - 1 ) $$
						$$ ( x^{3} - 2x^{2} - 5x + 6 ) : ( x - 1 ) = x^{2} - x - 6 $$
				\paragraph{Ausklammern} \vspace*{-10mm}
					\hfill Mann klammert das gemeinsame "Nenner". 
					\subparagraph{Beispiel} \vspace*{-10mm}
						$$ f (x) = x^{3} - 2x^{2} $$
						$$ x^{3} - 2x^{2} = 0 $$
						$$ x^{2} ( x - 2 ) = 0 $$
						$$ x_{1} = 0 ; x_{2} = 2 $$
				\paragraph{Ersetzen der Variable (Substituieren)} \vspace*{-10mm}
					\hfill Man ersetzt die Variable x mit einer anderen Variable (z.B. \textit{z} ) und setzt sie gleich $ x^{2} $. Dabei muss man auch die Potenzregeln bechten, d.h. aus $ z = x^{2} $ folgt $ z^{2} = x^{4} $
					\subparagraph{Beispiel} \vspace*{-10mm}
						$$ f (x) = x^{4} - 7x^{2} + 12 $$
						$$ x^{4} - 7x^{2} + 12 = 0 $$
						$$ z^{2} - 7z + 12 = 0 $$
						$$ z_{1,2} = \tfrac{ 7 \pm \sqrt{ 49 - 48 } }{ 2 } = \tfrac{ 7 \pm 1 }{ 2 } $$
						$$ z_{1} = 4 ; z_{2} = 3 $$
						$$ x^{2} = 4 ; x^{2} = 3 $$
						$$ x_{1} = -2 ; x_{2} = 2 ; x_{3} = \sqrt{3} ; x_{4} = - \sqrt{3} $$
				
		\subsection{Polstelle} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Definition} \vspace*{-10mm}
				\hfill Polstellen einer gebrochenrationalen Funktion sind Stellen, an denen das Nennerpolynom verschwindet und gleichzeitig das Zählerpolynom einen von Null verschiedenen Wert annimmt.
			\subsubsection{Beispiel} \vspace*{-10mm}
				$$ f (x) = \tfrac{ x + 1 }{ x^{2} - x - 6 } $$
				$$ x + 1 = 0 ; x_{1} = -1 $$
				$$ x^{2} - x - 6 = 0; x_{2} = 3 ; x_{3} = -2 $$
				Gegeben sei die gebrochenrationale Funktion ( x + 1 ) : ( x2 - x - 6 ). Zunächst setzen wir den Zähler gleich Null. Dabei erhalten wir $ x_{1} = -1 $. Auch den Nenner setzen wir gleich Null. Mit der PQ-Formel erhalten wir $ x_{2} = 3 $ und $ x_{3} = -2 $. Da die Werte verschieden sind liegt für $ x_{1} = -1 $ eine Nullstelle vor. Und $ x_{2} = 3 $ und $ x_{3} = -2 $ sind die Pole der Funktion.
				
		\subsection{Definitionslücke} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Definition} \vspace*{-10mm}
				\hfill Wenn die Nennerfunktion für ein bestimmten Wert eine Nullstelle hat, und damit an der Stelle nicht definiert ist, dann spricht man über Definitionslücke, die  eine Polstelle oder hebbare Definitionslücke sein kann. 
					\paragraph{hebbare Definitionslück} \vspace*{-10mm}
						\hfill Haben Zähler und Nenner gemeinsame Nullstellen so zerlegt man beide in Linearfaktoren und kürzt. Damit kann man Definitionslücken beheben und den Definitionsbereich erweitern.
			\subsubsection{Beispiel}  \vspace*{-10mm}
				$$ f (x) = \tfrac{ 2( x-2 )^{2} }{ (x-1) (x-2) } $$
				$$ f (x) = \tfrac{ 2 ( ( x-2 ) (x-2) ) }{ (x-1) (x-2) } = $$
				$$ = \tfrac{ 2( x-2 ) }{ (x-1) } $$
				\hfill Da man im Zähler ( x - 2 ) und im Nenner ( x - 2 ) hat, liegt bei x = 2 ein hebbare Definitionslücke / Lücke vor. Kürzt man ( x - 2 ) erhält man noch 2 ( x - 2 ) im Zähler und ( x - 1 ) im Nenner. Damit hat man bei x = 2 noch eine Nullstelle und x = 1 eine Polstelle.
		\subsection{Ableitungen} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Definition} \vspace*{-10mm}
				Eine \textbf{Ableitungsfunktion} ist eine Funktion, die jeder Stelle \textit{$x_{0}$} den Wert ihres Differentialquotienten zuordnen.
			\subsubsection{Zusammenhang} \vspace*{-10mm}
				N \hspace*{5mm} E \hspace*{5mm} W \hspace*{36mm} f(x)\\ 
					\hspace*{10mm} N \hspace*{5mm} E \hspace*{5mm} W \hspace*{25mm} f'(x)\\ 
						\hspace*{22mm}N \hspace*{5mm} E \hspace*{5mm} W \hspace*{14mm} f''(x)\\
			\subsubsection{Berechnung mit Hilfe von Differentialrechnung an der Stelle x} \vspace*{-10mm}
				$$
					f'(x) = \lim\limits_{h \rightarrow 0} \tfrac{ f(x + h) - f(x) }{h}
				$$
			\subsubsection{Ableitungsregeln} \vspace*{-10mm}
				\paragraph{Ableitung einer Konstante} \vspace*{-10mm}
					Die Ableitung einer Konstanten ist immer Null.
					$$
						f (x) = C \hspace{1cm} \rightarrow \hspace{1cm} f'(x) = 0
					$$
				\paragraph{Ableitung von x} \vspace*{-10mm}
					Die Ableitung von x ist immer 1.
					$$
						f(x) = x \hspace{1cm} \rightarrow \hspace{1cm} f'(x) = 1
					$$
				\paragraph{Potenzregel} \vspace*{-10mm}
					Die Potenzregel ist - vereinfacht gesagt - immer dann anzuwenden, wenn etwas im Exponenten der x-Funktion steht. Wie der Name bereits vermuten lässt, handelt es sich dabei um Potenzfunktionen $ f (x) = x_{}^{n} $.
					$$
						f (x) = x_{}^{n} \hspace{5mm} \rightarrow \hspace{5mm} f'(x) = n x_{}^{n-1}
					$$
				\paragraph{Faktorregel} \vspace*{-10mm}
					Wenn vor dem \textit{x} ein konstanter Faktor steht, wendet man die Faktorregel an.
					$$
						f(x) = c*g(x) \hspace{5mm} \rightarrow \hspace{5mm} f'(x) = c*g'(x)
					$$
				\paragraph{Summenregel} \vspace*{-10mm}
					Kommt auf beiden (!) Seiten des Plus-Zeichens ein x vor, ist die Summenregel anzuwenden.
					$$
						f(x) = g(x) + h(x) \hspace{5mm} \rightarrow \hspace{5mm} f'(x) = g'(x) + h'(x)
					$$
				\paragraph{Differenzregel} \vspace*{-10mm}
					Kommt auf beiden (!) Seiten des Minus-Zeichens ein x vor, ist die Differenzenregel anzuwenden.
					$$
						f(x) = g(x) - h(x) \hspace{5mm} \rightarrow \hspace{5mm} f'(x) = g'(x) - h'(x)
					$$
				\paragraph{Produktregel} \vspace*{-10mm}
					Kommt auf beiden (!) Seiten des Mal-Zeichens ein x vor, ist die Produktregel anzuwenden.
					$$
						f(x) = g(x) * h(x) \hspace{5mm} \rightarrow \hspace{5mm} f'(x) = g'(x) * h(x) + g(x) * h'(x)
					$$
				\paragraph{Quotientenregel} \vspace*{-10mm}
					Kommt im Zähler und (!) im Nenner eines Bruchs ein x vor, ist die Quotientenregel anzuwenden.
					$$
						f(x) = \tfrac{ g(x) }{ h(x) } \hspace{5mm} \rightarrow \hspace{5mm} f'(x) = \tfrac{ h(x) * g'(x) - g(x) * h'(x) }{ [ h(x) ]_{}^{2} }
					$$
				\paragraph{Kettenregel} \vspace*{-10mm}
					Die Kettenregel ist bei Funktionen anzuwenden, die als Verkettung von zwei Funktionen vorliegen. Es geht also um den Fall, wenn zwei verschiedene Funktionen ineinander verschachtelt sind. 
					$$
						f (x) = g( h(x) ) \hspace{5mm} \rightarrow \hspace{5mm} f'(x) = g'( h(x) ) * h'(x)
					$$
		\subsection{Tangentengleichung} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Definition} \vspace*{-10mm}
				Eine Tangenten ist eine Gerade, die eine Funktion in bestimmten Punkten berrüht.
			\subsubsection{Tangentensteigung} \vspace*{-10mm}
				 \paragraph{Differentialquotient} \vspace*{-10mm}
				 	$$
				 		m = \lim\limits_{x_{1} \rightarrow x_{0} } \tfrac{ f(x_{1}) - f(x_{0}) }{ x_{1} - x_{0} } = \lim\limits_{\Delta x \rightarrow 0} \tfrac{\Delta y}{\Delta x} 
				 	$$
				 \paragraph{erste Ableitung} \vspace*{-10mm}
				 	$$
				 		m = f'(x)
				 	$$
			\subsubsection{Gleichung} \vspace*{-10mm}
				$$
					t (x) = m (x - x_{0} ) + y_{0}
				$$
		\subsection{Normale} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Defnition} \vspace*{-10mm}
				Die Normale ist eine Gerade, die in einem bestimmten Punkt senkrecht auf eine Funktion oder geometrische Figur steht.
				Sie schneidet die Tangente im entsprechenden Punkt unter einem 90-Winkel .
			\subsubsection{Gleichung} \vspace*{-10mm}
				$$
					n(x) = - \tfrac{ 1 }{ f'(a) } * (x -a) + f (a) 
				$$
		\subsection{Extrempunkte} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{lokales- und globales Maxima, bzw Minima} \vspace*{-10mm}
				\paragraph{lokales}\vspace*{-10mm}
					Ein lokales Maximum, bzw. Minimum ist ein Punkt der Funktion, der nicht am höchstens, bzw. am tiefsten liegt, sondern nur der höchste, bzw. tiefste Punkt in näheren Umgebung.
				\paragraph{globales}\vspace*{-10mm}
					Ein globales Maximum, bzw. Minimum ist ein Punkt, der am höchstens, bzw. am tiefsten an der Funktion liegt.  
			\subsubsection{Hochpunkt}
				\paragraph{Definition}\vspace*{-10mm}
					Ein Hochpukt ist der höchste Punkt einer Funktion, bzw. der höchste Punkt in näheren Umgebung. (sehe lokales- und globales Maxima, bzw. Minima)
				\paragraph{I Kriterium - notwendige Bedingung}\vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item Wenn f bei $x_{0}$ eine Extremstelle hat, gilt $ f'(x_{0}) = 0 $
						\item Wenn bei  $ f'(x_{0}) = 0 $ und an der Stelle Vorzeichenwechsel von + zu - vorkomt $\rightarrow$ lokales Maximum
					\end{enumerate}
				\paragraph{II Kriterium - hinreichende Bedingung}\vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item $ f''(x) $ erstellen
						\item Intervall I = [a ; b], f sei differenzierbr und $ x_{0} \in (a ; b) $
						\item $ f'(x_{0}) = 0 $ und $ f''(x_{0}) < 0 $ 
					\end{enumerate}
			\subsubsection{Tiefpunkt} \vspace{-10mm}
				\paragraph{Definition}\vspace*{-10mm}
					Ein Tiefpunkt ist der tiefste Punkt einer Funktion, bzw. der tiefste Punkt in näheren Umgebung. (sehe lokales- und globales Maxima, bzw. Minima)
				\paragraph{I Kriterium - notwendige Bedingung}\vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item Wenn f bei $x_{0}$ eine Extremstelle hat, gilt $ f'(x_{0}) = 0 $
						\item Wenn bei  $ f'(x_{0}) = 0 $ und an der Stelle Vorzeichenwechsel von - zu + vorkomt $\rightarrow$ lokales Maximum
					\end{enumerate}
				\paragraph{II Kriterium - hinreichende Bedingung}\vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item $ f''(x) $ erstellen
						\item Intervall I = [a ; b], f sei differenzierbr und $ x_{0} \in (a ; b) $
						\item $ f'(x_{0}) = 0 $ und $ f''(x_{0}) < 0 $ 
					\end{enumerate}
		\subsubsection{Wendepunkte} \vspace{-10mm}
			\paragraph{Definition} \vspace*{-10mm}
				ein Punkt auf einem Funktionsgraphen, an dem der Graph sein Krümmungsverhalten ändert: Der Graph wechselt hier entweder von einer Rechts- in eine Linkskurve oder umgekehrt. Dieser Wechsel wird auch Bogenwechsel genannt.
			\paragraph{I Kriterium - notwendige Bedingung} \vspace*{-10mm}
				\begin{enumerate}
					\item Wenn f bei $ x_{0} $ einen Wendepunkt hat, gilt $ f''(x_{0}) = 0 $
				\end{enumerate}
			\paragraph{II Kriterium - hinreichende Bedingung} \vspace*{-10mm}
				\begin{enumerate}
					\item f ist in einer Umgebung von $ x_{w} $ zweilmal differenzierbar. f''(x) wechselt an der Stelle $ x_{w} $ das Vorzeichen. Wechselt f''($ x_{w} $) vom Negativen ins Positive, so ist $ x_{w} $ Rechts-links.Wendestelle. Wechselt f''($ x_{w} $) vom Positiven ins Negative, so ist $ x_{w} $ Links-rechts Wendestelle. 
					\item f ist in einer Umgebung von $ x_{w} $ dreimal differenzierbar. f''($ x_{w} $) = 0 und f'''($ x_{w} $) $ \neq $ 0
				\end{enumerate}
			\paragraph{Sattelpunkt}\vspace*{-10mm}
				\subparagraph{Definition} \vspace*{-10mm}
					\hspace*{1cm} Ein Sattelpunkt ist ein Spezialfall eines Wendepunktes.
				\subparagraph{Bedingungen} \vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate} 
						\item $ f'' (x_{0}) = 0 $
						\item $ f''' (x_{0}) \neq 0 $
						\item $ f'(x_{0}) = 0 $ (Bedingung für waagerechte Tangente)
					\end{enumerate}
				\subparagraph{Berechnung}\vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item Zweite Ableitung berechnen
						\item Nullstellen der zweiten Ableitung berechnen
						\item Dritte Ableitung berechnen
						\item Die in Schritt 2 berechneten x-Werte in die dritte Ableitung einsetzen \\
							\textcolor{red}{$ \rightarrow $ ist die dritte Ableitung dann ungleich Null, handelt es sich um einen Wendepunkt }
						\item Die in Schritt 2 berechneten x-Werte in die erste Ableitung einsetzen \\
							\textcolor{red}{$ \rightarrow $ ist die erste Ableitung dann gleich Null, so handelt es sich um einen Sattelpunkt }
						\item Die x-Werte in die Funktion f(x) einsetzen, um die y-Koordinaten der Sattelpunkte zu berechnen
					\end{enumerate}
		\subsection{Funktionsschar}\vspace*{-10mm}
		\subsection{Symetrie}\vspace*{-10mm}
			\subsubsection{zur y-Achse}\vspace*{-10mm}
				$$
					f (-x) = f (x)
				$$
			\subsubsection{zum Koordinatenursprung}\vspace*{-10mm}
				$$
					f (-x) = -f (x)
				$$
		\subsection{Monotonie verhalten}\vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Definition}\vspace*{-10mm}
				Die Monotonie beschreibt den Verlauf einer Funktion. Das Monotonieverhalten beschreibt, ob der Graph der Funktion steigt, fällt oder konstant verläuft. Somit hat die Monotonie viel mit der Steigung der Funktion zu tun.
			\subsubsection{Zusammenhang}\vspace*{-10mm}
				\begin{enumerate}
					\item Die Funktion f ist \textbf{streng monoton steigend}, wenn $ f' (x) > 0 $ gilt.
					\item Die Funktion f ist \textbf{streng monoton fallend}, wenn $ f' (x) < 0 $ gilt.
				\end{enumerate}
			\subsubsection{Bestimmung}\vspace*{-10mm}
				\paragraph{Verfahren 1 mit 2. Ableitung} \vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item Erste Ableitung berechnen
						\item Nullstellen der ersten Ableitung berechnen
						\item Zweite Ableitung berechnen
						\item Nullstellen der ersten Ableitung in die zweite Ableitung einsetzen
						\item bis Hochpunkt = streng monoton steigend;bis Tiefpunkt = streng monoton fallend
					\end{enumerate}
				\paragraph{Verfahren 2 ohne 2. Ableitung} \vspace*{-10mm}
					\begin{enumerate}
						\item Erste Ableitung berechnen
						\item Nullstellen der ersten Ableitung berechnen
						\item Intervalle benennen
						\item Monotonietabelle aufstellen
						\item Vorzeichen der Intervalle berechnen, indem man Nullstellen in die erste Ableitung einsetzt
						\item Wenn da Vorzeichen - ist, streng monoton fallend, wenn das Vorzeichen + ist, streng monoton steigend
					\end{enumerate}
				
	\section{Integralrechnung}\vspace*{-10mm}
		\subsection{Definition}\vspace*{-10mm}
		 Die Integralrechnung ist die Umkehrung der Differentialrechnung und dient zur Berechnung von Flächen, die durch eine Funktion beschrieben werden. Man sagt auch in Umgangsprache, dass man das Integral eine Aufleitung einer Funktion ist. 
		\subsection{unbestimmter Integral}
			Das unbestimmte Integral ist durch keine unter und obergrenze gekennzeichnet. Durch die Berechnung der unbestimmten Integral findet man eine Stammfunktion / Schar Stammfunktionen der Funktion, denn eine Funktion hat unendlich viele Stammfunktionen. Man verdeutlich es indem man hinter allgemeine Stammfunktion den Term \textit{+C} ergänzt, wobei \textit{C} für eine beliebige Zahl aus $\mathbb{R}$ steht. 
				$$ \int_{}^{} f(x) dx = F (x) + C $$
			es besteht also folgendes Zusammenhang:
				$$ F'(x) = f(x) $$
		\subsection{bestimmter Integral}\vspace*{-10mm}
			Ein bestimmter Integral kennzeichnet sich durch eine Unter- und Obergrenze. Man berechnet den Wert des Integrals mit dem Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung:
				$$\int_{a}^{b} f(x) dx = [F(x)]_{a}^{b} = F(b) - F(a) $$
			wobei \textit{F} eine Stammfunktion von \textit{f} ist. Das Ergebnis ist ein konkreter Zahlenwert und damit eindeutig. \\ \\
			Das	bestimmte Integral unterscheidet sich von dem unbestimmten, in dem das \textit{C} ein Wert annimmt.
		\subsection{Stammfunktion}\vspace*{-10mm}
			$$ f(x) = x^{n} mit n \in \mathbb{R} \ {-1} $$
			$$ \int f(x) = F(x) = \tfrac{1}{n+1} x^{n+1} + C $$
			\subsubsection{wichtige Stammfunktionen}\vspace*{-5mm}
				\begin{table} [H]
					\centering
					\begin{tabular}{|l|l|l|}
											  & Funktion \textit{f} 							& Stammfunktion von \textit{f} 			\\ \hline
						 konstante Funktionen & $ f (x) = k $ 									& $ F(x) = kx + C $						\\
						 Potenzfunktion		  & $ f(x) = x^{n} mit n \in \mathbb{R} \ {-1}  $	& $ F(x) = \tfrac{1}{n+1} x^{n+1} + C $	\\
						 Hyperbel			  & $ f (x) = \tfrac{1}{x} = x^{-1} $				& $ F(x) = ln | x | + C $				\\
						 e-Funktion 		  & $ f (x) = e^{x} $								& $ F(x) = e^{x} + C $					\\
						 ln-Funktion		  & $ f (x) = ln (x) $								& $ F(x) = -x + xln (x) + C $			\\
						 Sinus				  & $ f (x) = \sin (x) $							& $ F(x) = -\cos (x) + C $				\\
						 Kosinus			  & $ f (x) = \cos (x) $							& $ F(x) = \sin (x) + C $				\\
					\end{tabular}
				\end{table}
		\subsection{Integrationsregeln}\vspace*{-5mm}
			\begin{table} [H]
				\centering
				\begin{tabular}{|l|l|}  \hline
					Faktorregel 				& $ \int a * u(x) dx = a \int u(x) dx $ (a = const.)										   \\ \hline
					Summenregel (Linearität) 	& $ \int [ u(x) \pm v(x) ]dx = \int u(x)dx \pm \int v(x)dx $								   	\\ \hline
					Substitutionsregel			& $ \int f[g(x)] * g'(x)dx = f(u) du $ (mit u = g(x) und du = g'(x)dx ) 					   	\\
												& Spezialfall: $ \int \tfrac{f'(x)}{f(x)} dx = ln |f(x)| + C  $ für $ f(x) \neq 0 $ für alle x 	\\ \hline
					partielle Integregation		& $ \int u'(x) * v (x) dx = u(x) * v(x) - \int u(x) * v'(x) dx $ 								\\ \hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			\subsubsection{Substitutionsregel}\vspace*{-10mm}
				$$ \int sin (3 - 7x) dx $$
				\begin{enumerate}
					\item $ g (x) = sin (x) $
					\item $ h (x) = 3 - 7x $
					\item Eine Funktion ableiten und umstellen \\
							$$ h (x) = 3 - 7x $$
							$$ h (x) = u $$
							$$ u' = \tfrac{du}{dx} < - > dx = \tfrac{du}{u'} $$
							$$ \int_{u(a)}^{u(b)} sin (u) * \tfrac{u'}{du} $$
							$$ \int_{u(a)}^{u(b)} sin (u) * \tfrac{du}{-7} $$
							$$ - \tfrac{1}{7} \int_{u(a)}^{u(b)} sin (u)du $$
							$$ - \tfrac{1}{7} * cos (u) = - \tfrac{1}{7} * cos (3-7x)  $$
				\end{enumerate}
			\subsubsection{partielle Integration}\vspace*{-10mm}
				$$
					\int f * g =
				$$
				$$
					= F * g - \int F * g'
				$$
				\paragraph{Was lohnt sich besser zu differenzieren und was zu integrieren} \vspace*{-5mm}
					\begin{table} [H]
						\centering
						\begin{tabular}{|l|l|} \hline
							differenzieren & integrieren	\\ \hline
										   & cos(x)			\\ 
							Polynome	   & sin(x)			\\
										   & $ e^{x} $		\\\hline
						\end{tabular}
					\end{table}
					
					
		\subsection{Flächeninhalt}\vspace*{-10mm}
			\subsubsection{zwischen Graphen und der x-Achse}\vspace*{-10mm}
				\paragraph{$ f(x) \ge 0 $ für alle x $ \in [a;b] $ }\vspace*{-10mm}
					$$ A = \int_{a}^{b} f(x) dx $$
				\paragraph{$ f(x) \le 0 $ für alle x $ \in [a;b] $ }	\vspace*{-10mm}
					$$ a = | \int_{a}^{b} f(x) dx | = - \int_{a}^{b} f(x) dx $$
				\paragraph{f (x) besitzt in $ [a;b] $ Nullstellen }\vspace*{-10mm}
					$$ A = | \int_{a}^{ x_{1} } f(x)dx | + | \int_{x_{1}}^{ x_{2} } f(x)dx | + ... + | \int_{x_{n-1}}^{ b } f(x)dx |  $$
			\subsubsection{zwischen zwei Grpahen}\vspace*{-10mm}
				\paragraph{$ f(x) \ge g (x) $ für alle $ x \in [a;b] $}\vspace*{-10mm}
					$$ A = \int_{a}^{b} [ f(x) - g(x) ] dx $$
				\paragraph{f uund g schneiden einander in [a;b]}\vspace*{-10mm}
					$$ A = | \int_{a}^{ x_{1} } [ f(x) - g(x) ] dx | + \int_{ x_{1} }^{ a } [ f(x) - g(x) ] dx | $$
			\subsubsection{Beispiel} \vspace*{-10mm}
				\begin{figure} [h]
					\centering
						\includegraphics*[width=8cm]{beispiel_flaecheinhalt}
				\end{figure}
				Flächen Bestimmung zwischen 0 und 4. Die Nullstellen liegen bei $ x_{1} = 0,5 $ und $ x_{2} = 3,5 $
					$$ A = \int_{0}^{0,5} x^{2} - 4x + 1,75 dx + | \int_{0,5}^{3,5} x^{2} - 4x + 1,75 dx | + \int_{3,5}^{4} x^{2} - 4x + 1,75 dx $$
				\hfill *  Das zweite Teil der Integral ist in einem Betrag gesetzt, weil die Funktion zwischen der Stellen unter der x-Aschse ist.
		\subsection{Unter- und Obergrenze Berechnung} \vspace*{-10mm}
			Um eine Unter- oder Obergrenze zu berechnen muss man sowie bei einem normale Integral vorkommen. Man bildet eine Stammfunktion und setzt die Ober- und Untergrenze und stellt die Funktion um. Dabei muss auch das Ergebniss des Integrals vorgegeben werden.
			 $$ A = \int_{a}^{6} 2 dx $$
			 $$ 24 = \int_{a}^{6} 2 dx $$
			 $$ 24 = [2x] _{a}^{6}] dx $$
			 $$ 24 = 2*6 - 2 $$
			 $$ 24 = 12 - 2a $$
			 $$ 12 = -2a $$
			 $$ a = -6 $$
			 $$ \int_{-6}^{6} 2 dx $$
		
	\section {Stochastik} \vspace*{-10mm}
		\subsection{Zuffalsexperiment} \vspace*{-10mm}
			\subsubsection{Eigenschaften} \vspace*{-10mm}
				\begin{enumerate}
					\item mindestens zwei mögliche Ergebnisse
					\item unter gleichen Bedinungen beliebig oft wiederholbar
					\item Ergebnis ist nicht vorhersehbar
				\end{enumerate}
			\subsubsection{Ereignissarten} \vspace{-10mm}
				\begin{enumerate}
					\item [] \textbf{sicheres Ereignis} \\
						Ereignis, das bei jeder Versuchsdurchführung eintrift $ ( E = \Omega ) $
				\end{enumerate}
			\subsubsection{Beispiel} \vspace{-10mm}
		\subsection{Kombinatorik - (Gleichverteilung)} \vspace{-10mm}
			\subsubsection{Ziehen mit Zurücklegen} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Wenn man aus einer Urne mit n nummerierten Kugeln k-mal mit Zurücklegen zieht und die Reihenfolge berücksichtigt, dann gibt es \textbf{$n^k$} mögliche Ergebnisse. Daraus folgt:
				\par \endgroup
				$$ p = \tfrac{ 1 }{ n^k } $$
			\subsubsection{Ziehen ohne Zurücklegen - die Reihenfolge wird berücksichtig} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Wenn man aus einer Urne mit n nummerierten Kugeln k-mal ohne Zurücklegen zieht und die Reihenfolge berücksichtigt, dann gibt es $n*(n-1) * ... * (n-k+1) $
				\par \endgroup
%				$ p = \tfrac{ 1 }{ Anzahl-mögliche-Ergebnisse } $
			\subsubsection{Ziehen ohne Zurücklegen - die Reihenfolge wird nicht berücksichtig} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Wenn man aus einer Urne mit n nummerierten Kugeln k-mal ohne Zurücklegen zieht und die Reihenfolge nicht berücksichtigt, dann gibt es ($_{k}^{n}$) = $ \tfrac{ n! }{ k!*(n-k)! } $ mögliche Ergebnisse. Die Wahrscheinlichkeit wird durch die Biniomialverteilung berechnet.
				\par \endgroup
		\subsection{Wahrscheinlichkeitsverteilung} \vspace{-10mm}
			\subsubsection{Definition} \vspace{-10mm}
			\subsubsection{Rechnung} \vspace{-10mm}
				Wird beim werfen mit zwei Würfeln jedem Ergebnis die Augensumme zugeordnet, so entsteht die Zufallsvariable X.
				Ordnet man nun jedem Wert dieser Zufallsvariablen ihre Wahrscheinlichkeit zu, so entsteht eine Wahrscheinlichkeitsverteilung (Wahrscheinlichkeitsfunktion). 
				
			\subsubsection{Formel} \vspace{-10mm}
		\subsection{Binomialverteilung} \vspace{-10mm}
			\subsubsection{Binomialkoeffizient} \vspace{-10mm}
				\begin {center}
					\centering
						$ (_{r}^{n}) = \tfrac{n!}{r!(n-r)!} $ \\
				\end{center}
				allgemeine Regeln: \\
					\begin{center}
						\centering
							$ 0! = 1 $ \\
							$ (_{0}^{n}) = 1 $ \\
							$ (_{1}^{n}) = n $ \\
							$ (_{n}^{n}) = 1 $ \\
					\end{center}				
				$ (_{r}^{n}) $ ist bei einem Baumdiagramm einer Bernoulli-Kette der Länge n die Anzahl der Pfaden mit r treffen
			\subsubsection{Bernoulli-Kette} \vspace{-10mm}
				Eine Bernoulli-Kette der Länge n besteht aus r unabhängigen Bernoulli-Experimenten mit den Ergebnissen 1 ("Treffer") und 
				0 ("Niete") . Beschreibt die Zufallsgröße X die Anzahl der Treffer und ist p die Wahrscheinlichkeit für einen Treffer, so erhält man die Wahrscheinlichkeit für r Treffer mithilfe der Bernoulli-Formel: \\
				\begin {center}
					\centering
						$ P (X = r) = (_{r}^{n}) * p _{}^{r} * (1-p)_{}^{n-r}$
				\end {center}
				Die Wahrscheinlichkeitsverteilung von X heißt Binomialverteilung. X heißt binomialverteilt mit den Parametern n und p. \\
				Beispiel:
					Multiple-Choice-Test 48 Fragen je 4 Möglichkeiten. Es sollen genau 46 richtig sein. \\
					$ n = 48 $ \\
					$ p = \tfrac{1}{4} $ \\
					X = Anzahl der richtigen Antworten \\
			\subsubsection{Binomialverteilung} \vspace{-10mm}
				$$ P (X = r) = (_{r}^{n}) * p _{}^{r} * (1-p)_{}^{n-r}$$
				\begin{center}
					$ P (X \le r) $ Höchstens eine bestimmte Zahl\\
					$ 1 - P (X \ge r)  = P (X \le \overline{r})$ Mindestens eine Zahl, man Rechnet es mit Hilfe der Gegenerigniss
				\end{center}
				\paragraph{Sigmaregeln} \vspace{-10mm}
					Für eine bibomialverteilte Zufallsgröße X mit dem Parametern n und p, dem Erwartungswert $\mu = n*p$ und der Standardabweichung $ \sigma = \sqrt{n*p*(1-p)} $ erhält man folgende Nährungen: \\
					\begin{minipage}{0.5\textwidth}
						$ P(\mu - \sigma \le X \le \mu - \sigma) $ \\
						$ P(\mu - 2\sigma \le X \le \mu - 2\sigma) $ \\
						$ P(\mu - 3\sigma \le X \le \mu - 3\sigma) $
					\end{minipage}
					\begin{minipage}{0.5\textwidth}
						$ P(\mu - 1.64\sigma \le X \le \mu - 1.64\sigma) $ \\
						$ P(\mu - 1.96\sigma \le X \le \mu - 1.96\sigma) $ \\
						$ P(\mu - 2.58\sigma \le X \le \mu - 2.58\sigma) $
					\end{minipage}
			\subsubsection{Signifikanztest (Hypothesentest)} 
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=12cm]{signifikanztest}
				\end{figure}
					\begin{table}[H]
						\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
							\hline
							& zweiseitiger                                                                                                       & rechtsseitiger                                                                    & linksseitiger                                                                     \\ \hline
							Annahme                                                                               & [a;b]                                                                                                              & [0;b]                                                                             & [a;n]                                                                             \\ \hline
							Ablehnungsbereich                                                                     & [0 ;  a-1] [b+1 ; n]                                                                                               & [b+1 ; n]                                                                         & [0 ; a-1]                                                                         \\ \hline
							Angaben                                                                               & $n; p; \tfrac{\alpha}{2}$                                                                                          & $n; p; \alpha$                                                                    & $n; p; \alpha$                                                                    \\ \hline
							Nullhypothese                                                                         & $H_{0}: p = p_{0}$                                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$H_{0}: p = p_{0}$\\ $H_{0}: p \le p_{0}$\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$H_{0}: p = p_{0}$\\ $H_{0}: p \ge p_{0}$\end{tabular} \\ \hline
							Alternative                                                                           & $H_{1}: p \neq p_{0}$                                                                                              & $H_{1}: p > p_{0}$                                                                & $H_{1}: p < p_{0}$                                                                \\ \hline
							\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Beispiel:\\ p = 0.5\\ n = 50\\ $\alpha = 5\%$\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A = [18 ; 32]\\ $\bar{A} = [0 ; 17]$\\ \\ $\bar{A} = [33 ; 50]$\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A = [0 ; 31]\\ $\bar{A} = [32 ; 50]$\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A = [19; 50]\\ $\bar{A} = [0 ; 18]$\end{tabular}       \\ \hline
							Irrturmbereich                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$P (X \le 17 ) + P( X \ge 33) =$\\ $= P (X \le 17 ) + (1 - P (X \le 32 ))$\end{tabular} & $P (X \ge 32) =1 - P(X \le 31)$                                                   & $P (X \le 18)$                                                                    \\ \hline
						\end{tabular}
					\end{table}
				\begin{center}
					\centering
						a = InvN ($\alpha$; n; p) \\
						b = InvN (1-$\alpha$; n; p)
				\end{center}
				\paragraph{Fehler beim Testen von Biomialverteilung} 
					\begin{table}[H]
						\begin{tabular}{|c|c|l|c|c|}
							\hline
							\multicolumn{5}{|c|}{Zustand der Wirklichkeit}                                                                            \\ \hline
							\multicolumn{3}{|c|}{}                                                    & Nullhypothese wahr    & Nullhypothese falsch  \\ \hline
							\multirow{2}{*}{Nullhypothese wird ...} & \multicolumn{2}{c|}{verworfen}  & Fehler 1.Art          & richtige Entscheidung \\ \cline{2-5} 
							& \multicolumn{2}{c|}{akzeptiert} & richtige Entschiedung & Fehler 2.Art          \\ \hline
						\end{tabular}
					\end{table}
					\begin{center}
						\noindent\fbox{\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
							\centering
								
						\end{minipage}}
					\end{center}
					\begin{center}
						\noindent\fbox{\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
							\centering
								
						\end{minipage}}
					\end{center}
					
		\subsection{Diagramme und Histrogramme} \vspace{-10mm}
			\subsubsection{Diagramm} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Wenn man die relative Häufigkeiten als Längen von Säulen veranschaulicht, entsteht ein Säulendiagramm. Die Summe der Längen aller Säulen hat Wert 1 (100\%).
				\par \endgroup
			\subsubsection{Histogramm} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
					Wenn man die relative Häufigkeiten als Flächen von Rechtecken veranschaulicht, entsteht ein Histogramm. Die Summe der Flächeinhalt hat den Wert 1 (100\%).
				\par \endgroup
			\subsubsection{absolute Häufigkeit} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						gibt an, wie oft (Anzahl) eine Eriegniss eintritt
				\par \endgroup
			\subsubsection{relative Häufigkeit} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						beschreibt  wie groß der Anteil der absoluten Häufigkeit an der Gesamtzahl der Versuche ist. \\
						$$ \text{relative Häufigkeit $h_n$} = \tfrac{\text{absolute Häifigkeit H}}{\text{Anzahl der Versuchen n}}  $$
				\par \endgroup
			\subsubsection{Häufigkeitsdichte} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
				\centering
						Häufigkeitsdichte = $ \tfrac{\text{relative Häufigkeit}}{\text{Intervallbreite}} $
				\par \endgroup
			
		\subsection{Normalverteilung} \vspace{-10mm}
			\subsubsection{stetige Zufallsgröße} \vspace{-10mm}
				\begin{center}
					\noindent\fbox{\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}
							\centering
								\textbf{Definition:} Eine Funktion f heißt Wahrscheinlichkeitsdichte über einem Intervall I, z.B. I = $ [a;b] $ oder I = $ (a;b) $, wenn gilt:
								\begin{enumerate}
									\item $ f (x) \ge 0 $ für alle x aus I
									\item $ \int_{a}^{b} f(x)dx = 1 $
								\end{enumerate}
								Eine reellwertige Zufallsgröße X mit Werten im Intervall → heißt \textbf{stetig verteilt} mit der Wahrscheinlichkeitsdichte f, wenn für alle r, s aus I gilt $ P ( r \le X \le s ) = \int_{r}^{s} f(x) dx $
					\end{minipage}}
				\end{center}
				\paragraph{reellwertige Zufallsgrößen} \vspace{-10mm}
					Zu den \textbf{reellwertige Zufallsgrößen} zählen: Zufallsdezimalzahlen, Körpergößen, Geschwindigekeiten, Wartezeiten mit prinzipiell beliebig vielen Kommastellen.
				\paragraph{Erwartungswerte} \vspace{-10mm}
					$$ \mu = \int_{a}^{b} x*f(x) dx $$ 
				\paragraph{Standardabweichung}  \vspace{-10mm}
					$$ \sigma = \sqrt{ \int_{a}^{b} ( x - \mu )^2 * f(x) dx } $$
			\subsubsection{Normalverteilung}  \vspace{-10mm}
				\paragraph{Definition} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Die Normalverteilung lässt sich von Biniomialverteilung ableiten. Das hauptsächliche Unterschied liegt in dem anzunehmenden Bereichen, bzw. Zahlen. Die Normalverteilung kann Dezimalzahlen als das Wert annehmen, im Fall eines ganzen Zahl ist die Wahrscheinlichkeit Null. Um die Wahrscheinlichkeit zu berechnen addiert und subtrahiert man 0,5.
				\paragraph{Formel} \vspace{-10mm}
					$$ \int_{a}^{b} \phi _{\mu, \sigma} (x) dx =  \int \limits_{ \tfrac{a-\mu}{\sigma} } ^ { \tfrac{b-\mu}{\sigma} } \phi _{ 0;1} = \Phi (\tfrac{b-\mu}{\sigma}) - \Phi(\tfrac{a-\mu}{\sigma}) $$ 
					$$ \phi_{\mu, \sigma} (x) = \tfrac{ 1 }{ \sigma \sqrt{2\pi} } * e^{ - \tfrac{ (x - \mu)^2 }{ 2\sigma^2 } }  $$
					$$ P (X = Z) = \phi ( \tfrac{Z-\mu}{\sigma} ) $$
					$$ P (X \le Z) = \phi ( \tfrac{Z-\mu}{\sigma} ) = P ( X < Z ) $$
					$$ P (X > Z) = 1 - \phi ( \tfrac{Z-\mu}{\sigma} ) $$
					$$ P (Z_1 \le X \le Z_2) = \phi ( \tfrac{Z_2-\mu}{\sigma} ) - \phi ( \tfrac{Z_1-\mu}{\sigma} ) $$
				\paragraph{Rechnung mit Taschenrechner} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
							$ Npd (x, \sigma, \mu) $, nur wenn es ein bestimmtes Wert ist \\
							$ Ncd (a,b,\sigma, \mu) $, eine summierte Wahrschienlichkeit
					\par \endgroup
					
				\paragraph{Grenzenberechnung} \vspace{-10mm}
				MENU - 2 - DIST - NORM - InvN - VARIABLE - CENTRAL
				
	\section{Vektorielle Geometrie} \vspace{-10mm}
		\subsection{Vektor} \vspace{-10mm}
			\par \begingroup
			\leftskip=2cm
			\noindent
					Ein Vektor $\vec{a}$ ist eine Menge von Pfeilen, die alle dieselbe Koordinatendarstellung $\vec{a}$ = $\left(\begin{array}{rr} a_1 \\ a_2
					\end{array}\right)$ haben. Sie sind untereinander parallel verschoben \\
			\par \endgroup
			\subsubsection{Arten} \vspace{-10mm}
				\paragraph{Vektor} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- parallel \\
							- gleich gerichtet \\
							- gleich lang
					\par \endgroup
				\paragraph{Gegenvektor} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- parallel \\
							- nicht gleich gerichtet \\
							- gleich lang
					\par \endgroup
				\paragraph{Nullvektor} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- Länge = 0 \\
							- keine Richtung
							- $\vec{PP} = \vec{0} = \left(\begin{array}{rr} 0 \\ 0 \end{array}\right)$
					\par \endgroup
			\subsubsection{Rechnung einer Vektor aus 2 Punkte} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						Für zwei Punkte $P(p_1, p_2)$ und $Q(q_1, q_2)$ gilt:
						$$ \vec{PQ} = \left( \begin{array}{rr}
							q_1 - p_1 \\
							q_2 - p_2
						\end{array} \right)
						$$
						Wenn ein Vektor zwei Punkte verbindet, nennt man ihn Verbindungsvektor
				\par \endgroup
			\subsubsection{Ortvektor eines Punktes} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						Der Ortsvektor $\vec{p}$ eines Punktes $P(p_1, p_2)$ ist der Vektor, der den Koordinatenursprung 0 mit P verbindet. Der Punkt P und sei Ortsvektor $\vec{p}$ haben dieselben Koordinaten.
						$$ \vec{p} = \vec{OP} = \left( \begin{array}{rr} 
							p_1 \\ p_2
						\end{array} \right)
						$$
				\par \endgroup
				\begin{figure} [H]
					\centering
						\includegraphics[width=12cm]{ortsvektor}
				\end{figure}
			\subsubsection{Vektor in 3 Achsen-Koordinatensystem} \vspace{-10mm}
			\subsubsection{Mittelpunkt zwischen 2 Punkten} \vspace{-10mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						Man berechnet ein Mittelpunkt zwischen 2 Punkte bzw. Vektoren in dem man sie addiert und durch 2 teilt
				\par \endgroup
			\subsubsection{lineare und nicht lineare Abhängigkeit} \vspace{-10mm}
				\paragraph{allgemein} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
							Die Vektoren $ \vec{a_1}, \vec{a_2}, ... , \vec{a_n} $ heißen von einander \textbf{\textit{linear abhängig}}, wenn mindestens einer dieser Vektoren als lineare Kombination der anderen Vektoren dargestellbar ist. Andernfalls heißen die Vektoren voneinander \textbf{\textit{linear unabhängig}}
					\par \begingroup
				\paragraph{unabhängig von einander} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
							Die Vektoren $ \vec{a_1}, \vec{a_2}, ... , \vec{a_n} $ sind genau dann linear unabhängig, wenn die Gleichung $ r_1 * \vec{a_1} + r_2 * \vec{a_2} + ... + r_n * \vec{a_n} = \vec{0} $ $ (r_1, r_2 ... r_n \in \mathbb{R}) $ genau eine Lösung mir $ r_1 = r_2 = ... = r_n = 0 $ besitzt.
					\par \endgroup
				\paragraph{abhängig von einander} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
							
					\par \endgroup
			\subsubsection{Betrag eines Vektors}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						 Unter dem Betrag eines Vektors $\vec{a}$ versteht man die Länge der zu $\vec{a}$ gehörende Pfeile. \\
						 Der Betrag von $\vec{a}$ wird mit $|\vec{a}|$ bezeichnet. \\
						 der Nullvektor hhat die Länge null: $|\vec{o}| = 0$
						 
						 \color{red} Satz:
						 	\par \begingroup
						 	\leftskip=4cm
						 	\noindent
						 			Für $|\vec{a}| = \left( \begin{array}{rr}
						 			a_1 \\ a_2
						 			\end{array} \right) $ gelt: $|\vec{a}| = \sqrt {a_{1}^{2} + a_{2}^{2} } $ \\
						 			
						 			Für $|\vec{a}| = \left( \begin{array}{rrr}
						 				a_1 \\ a_2 \\ a_3
						 			\end{array} \right) $ gelt: $|\vec{a}| = \sqrt {a_{1}^{2} + a_{2}^{2} + a_{3}^{2} } $
						 	\par \endgroup
						 \color{black}
						 Alternative: \vspace{-5mm}
						 	\par \begingroup
						 	\leftskip=4cm
						 	\noindent
						 			$ P (p_1 | p_2 | p_3) \\
						 			Q (q_1 | q_2 | q_3) $ \\
						 			$|\vec{PQ}| = \sqrt{ (q_1 - p_1)^2 + (q_2 - p_2)^2 + (q_3 - p_3)^2 } $
						 	\par \endgroup
				\par \endgroup
			\subsubsection{Skalarprodukt von Vektoren}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						Für zwei Vektoren $|\vec{u}| = \left( \begin{array}{rrr}
						u_1 \\ u_2 \\ u_3
						\end{array} \right) $ und $|\vec{v}| = \left( \begin{array}{rrr}
						v_1 \\ v_2 \\ v_3
						\end{array} \right) $ heißt die Zahl $ u_1v_1 + u_2v_2 + u_3v_3 $ das Skalarprodukt der beiden Vektoren $\vec{u}$ und $\vec{v} $
						
						Schreibweise: $\vec{u} * \vec{v} = u_1v_1 + u_2v_2 + u_3v_3 $
				\par \endgroup
				\paragraph{Skalarprodukte Gesetze}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
						$ \vec{u} * \vec{v} =  \vec{u} \vec{v} $ Kommutativgesetz \\
						$ \vec{u} * (\vec{v} + \vec{w}) = \vec{u}  \vec{v} \mp \vec{u}  \vec{w}$ Distributivgesetz \\
						$ (r\vec{u}) * (s\vec{v}) = rs  (\vec{u}*\vec{v}) $
					\par \endgroup
				\paragraph{ Skalarprodukt - Winkel zwei Vektoren}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
						Für zwei Vektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ verschieden von $\vec{0}$ und dem eingeschlossenen Winkel $\alpha$ gilt:
							\par \begingroup
							\leftskip=4cm
							\noindent
								$ \vec{a} * \vec{b} = |\vec{a}| |\vec{b}| \cos (\alpha) $
							\par \endgroup
						Beispiel:
							\par \begingroup
							\leftskip=4cm
							\noindent
								$\vec{a} = \left( \begin{array}{rrr}
								-3 \\ -2 \\ 1
								\end{array} \right) $
								$\vec{b} = \left( \begin{array}{rrr}
								2 \\ -3 \\ 4
								\end{array} \right) $ \\
								
								$ \cos \alpha = \tfrac{\vec{a} * \vec{b} }{ | \vec{a}| |\vec{b}| } $
							\par \endgroup
					\par \endgroup
				\paragraph{Orthogonale und parallele Vektoren} \vspace{-10mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm
					\noindent
						Für zwei Vektoren $ \vec{a} \not = \vec{b} $ und $ \vec{b} \not = 0 $ gilt: \\
						$ \vec{a} $ und $ \vec{b} $ sind dann \color{red} orthogonal \color{black} zueinander, wemm gilt: $ \vec{a} * \vec{b} = 0 $ 
						
						$ \vec{a} $ und $ \vec{b} $ sind dann \color{red} parallel \color{black} zueinander, wemm gilt: $ \vec{a} = \lambda \vec{b} ; \lambda \not = 0 $
					\par \endgroup
			\subsubsection{Paramtergleichung einer Funktion}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
					Eine Gerade g der Ebene und des Raumes ist durch einen Punkt A und den Richtungsvektor $\vec{v} \not = 0$ oder durch zwei voneinander verschiedene Punkte A und B eindeutig bestimmt, wobei $\vec{v} = \vec{AB}$ \\
					
					$ g: \vec{x} = \vec{a} + \lambda\vec{v} $ \\
					$\vec{a} $ Stützvektor \\
					$ \vec{v} $ Richtungsvektor \\
					$ \lambda $ Parameter
				\par \endgroup
					
			
    
\end{document}